\section{Dedução e Indução}
\label{sec:formallog-deduc-induc}

A Lógica dispõe de duas ferramentas principais que podem ser utilizadas
pelo pensamento na busca de novos conhecimentos: a dedução e a indução,
que dão origem a dois tipos de argumentos, dedutivos e indutivos. Os
argumentos dedutivos pretendem que suas premissas forneçam uma prova
conclusiva da veracidade da conclusão. Um argumento dedutivo é válido
quando suas premissas, se verdadeiras, fornecem provas convincentes para
sua conclusão, isto é, quando for impossível que as premissas sejam
verdadeiras e a conclusão falsa; caso contrário, o argumento dedutivo é
dito inválido. Os dois argumentos citados anteriormente são do tipo
dedutivo, o primeiro válido e o segundo inválido.

Os argumentos indutivos, por outro lado, não pretendem que suas
premissas forneçam provas cabais da veracidade da conclusão, mas apenas
que forneçam indicações dessa veracidade. Veja um exemplo de argumento
indutivo:

Joguei uma pedra no lago, e a pedra afundou;
Joguei outra pedra no lago e ela também afundou;
Joguei mais uma pedra no lago, e também esta afundou;
Logo, se eu jogar uma outra pedra no lago, ela vai afundar.

Os termos “válidos” e “inválidos” não se aplicam aos argumentos
indutivos; eles costumam ser avaliados de acordo com a maior ou menor
possibilidade com que suas conclusões sejam estabelecidas.

Costuma-se dizer que os argumentos indutivos partem do particular para o
geral, isto é, a partir de observações particulares, procura estabelecer
regras gerais, que, no caso das ciências naturais, devem ser provadas
por outros meios; os argumentos dedutivos, por seu lado, partem de
regras gerais para estabelecer a veracidade de acontecimentos
particulares. O desenvolvimento da ciência tem dependido, em grande
parte, da habilidade em combinar os dois tipos de raciocínio.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
